# Kombinatorika
1. Permutáció: sorrendbe helyezés  
   1. Ismétlés nélküli  
   n! = n * (n - 1) * (n - 2) * ...  
   (n faktoriális)
   2. Ismétléses  
   n!/(k<sub>1</sub>! * k<sub>2</sub>! * ... * k<sub>n</sub>!)
   <br>
   6 labda  
   K K Z Z Z S  
   Kék: 2  
   Zöld: 3  
   Sárga: 1  
   labdák_száma!/(K! * Z! * S!) = 6!/(2! * 3! * 1!)
2. Variáció: részsorozatok alakítása  
   1. Ismétlés nélküli  
   n!/((n - k)!)  
   <br>
   8 fő(n), 6 fős pad(k)  
   8 * 7 * 6 * 5 * 4 * 3 = 8!/((8 - 6)!)
   2. Ismétléses  
   n<sup>k</sup>  
   6 * 6 * 6 * 6 * 6 = 6<sup>5</sup>
3. Kombináció: részhalmaz választás  
   1. Ismétlés nélküli
   (n k) = n!/((n - k)! * k!)  
   <br>
   6 tag, 2 tagos csapatok kellenek  
   n = 6, k = 2  
   (6 2) = 6!/((6 - 2)! * 2!)
   2. Ismétléses  
   (n+k-1 k)  
   <br>
   10(k) rágót veszünk, 3(n) típusú rágó  

## Gyakorlat
4 férfi, 4 nő leülnek egy padra  
férfi mellett csak nő ülhet  
ismétlés nélküli permutáció
4 * 4 * 3 * 3 * 2 * 2 * 1 * 1 = 576, ha nővel kezdünk  
4 * 4 * 3 * 3 * 2 * 2 * 1 * 1 = 576, ha férfival kezdünk  
576 * 2 = 1152  
<br>
hány olyan nyolcjegyű szám létezik, ahol a számjegyek mind különböznek  
ismétlés nélküli variáció  
9 * (9!/2!) = 1632960  
<br>
hány nyolcjegyű szám létezik összesen?  
ismétléses variáció  
9 * 10<sup>7</sup> = 90000000   
<br>

8 fő, 5-en mennek színházba  
1. ismétlés nélküli  
8!/((8 - 5)!) = 6720  
2. ismétléses
(8 5)
<br>
5 fajta képeslap, 12-t akarunk  
n = 5, k = 12  
(5+12-1 12)

## Pascal háromszög
Alapelem: (n k) = n!/((n - k)! * k!)  
```
         (0 0)
      (1 0) (1 1)
   (2 0) (2 1) (2 2)
(3 0) (3 1) (3 2) (3 3)

   1
  1 1
 1 2 1
1 3 3 1
```
(n 0) = 1  
(n k) + (n k+1) = (n+1 k+1)  

**Binominális tétel:** (a + b)<sup>n</sup> = sum(n, k = 0, (n k) * a<sup>n - k</sup> * b<sup>k</sup>)  
1. n = 0  
(a + b)<sup>0</sup> = (n 0) * a<sup>0</sup> * b<sup>k</sup> + (n 1) * a<sup>n - 1</sup> * b<sup>1</sup> + ... + (n n) * a<sup>0</sup> * b<sup>n</sup> = (0 0) * a<sup>0</sup> * b<sup>0</sup> = 1  
(a + b)<sup>1</sup> = (1 0) * a<sup>1</sup> * b<sup>0</sup> + (1 1) * a<sup>0</sup> * b<sup>1</sup> = 1 * a + 1 * b  
(a + b)<sup>2</sup> = (2 0) * a<sup>2</sup> * b<sup>0</sup> + (2 1) * a<sup>1</sup> * b<sup>1</sup> + (2 2) * a<sup>0</sup> * b<sup>2</sup> = 1 * a<sup>2</sup> + 2 * a * b + 1 * b<sup>2</sup>  
(a + b)<sup>3</sup> = (3 0) * a<sup>3</sup> * b<sup>0</sup> + (3 1) * a<sup>2</sup> * b<sup>1</sup> + (3 2) * a<sup>1</sup> * b<sup>2</sup> + (3 3) * a<sup>0</sup> * b<sup>3</sup> = 1 * a<sup>3</sup> + 3 * a<sup>2</sup> * b + 3 * a * b<sup>2</sup> + 1 * b<sup>3</sup>