# Sorozatok megadása
- Explicit - első elemre épül
- Rekurzív - előző elemekre épül  
  pl: Fibonacci sorozat: a<sub>n</sub> = a<sub>n - 2</sub> + a<sub>n - 1</sub>

bázistartomány/kezdőérték  
(fib)  
a<sub>1</sub> = 0  
a<sub>2</sub> = 1  
bázistartomány = {1, 2}  

a<sub>3</sub> = 1  
a<sub>4</sub> = 2  
...  

#### 6.
##### a) 
a<sub>1</sub> = 6  
a<sub>2</sub> = 8  
a<sub>3</sub> = 10  
d = 2

Explicit: a<sub>1</sub> + d * (n - 1)  
Rekurzív: a<sub>n</sub> = a<sub>n - 1</sub> + d

##### c) 
3, 7, 3, 7  

Explicit:  
a<sub>n</sub> = a<sub>1</sub>; ha n páratlan  
a<sub>n</sub> = a<sub>1</sub> + 4; ha n páros  
Rekurzív:  
a<sub>n</sub> = a<sub>1</sub> - 4; ha n páratlan  
a<sub>n</sub> = a<sub>1</sub> + 4; ha n páros  
a<sub>n</sub> = (a<sub>n - 1</sub> + 4)%8
a<sub>n</sub> = |a<sub>n - 1</sub> - 10|
a<sub>n</sub> = a<sub>n - 1</sub> + (-1)<sup>n</sup> * 4

# Bizonyítási módszerek
## Teljes indukció
↳ egyenlőség  
↳ egyenlőség  
↳ oszthatósági

1. Oszthatósági
n<sup>3</sup> + 5 * n | 6  
- n = 1 (kezdőértékkel)  
1 + 5 | 6 ✔  
- k<sup>3</sup> + 5 * k | 6 (k paraméter) -> Indukciós hipotézis  
↳ bizonyítsuk be, hogy (k + 1)-re is igaz -> Indukciós lépés  
- (k + 1)<sup>3</sup> + 5 * (k + 1) | 6 
**(a + b)<sup>3</sup> = a<sup>3</sup> + 3a<sup>2</sup>b + 3a(b<sup>2</sup>) + b<sup>3</sup>**   
k<sup>3</sup> + 3k<sup>2</sup> + 3k + 1 + 5k + 5 | 6  
k<sup>3</sup> + 5k + 3k<sup>2</sup> + 3k + 6 | 6  (megjelent a k<sup>3</sup> + 5 * k, amit ki tudunk húzni mert tudjuk hogy igaz. a 6 pedig osztható 6-tal)  
3k<sup>2</sup> + 3k | 6  
3k * (k + 1) | 6 (egyszerűsítés 3-mal)    
k * (k + 1) | 6 (igaz 2-re? igen)  
3-mal és 2-vel is osztható -> ✔  

2. Oszthatósági
5|3<sup>2n</sup> + 4<sup>n + 1</sup>  
- n = 1
5|3<sup>2</sup> + 4<sup>2</sup> ✔  
- 5|3<sup>2k</sup> + 4<sup>k + 1</sup>  
5|3<sup>2(k + 1)</sup> + 4<sup>k + 2</sup>  
5|3<sup>2k + 2</sup> + 4<sup>k + 2</sup>  
5|9 * 3<sup>2k</sup> + 4 * 4<sup>k + 1</sup> (2 ki -> alap<sup>2</sup> * alap, 1 ki -> alap * alap)  
5|4 * (3<sup>2k</sup> + 4<sup>k + 1</sup>) + 5 * 3<sup>2k</sup>  
5|5 * 3<sup>2k</sup>  
5|3<sup>2k</sup> -> ✔  

3. Oszthatósági
7|9<sup>n</sup> + 3 * 2<sup>n + 1</sup>  
- n = 1
7|9<sup>1</sup> + 3 * 2<sup>2</sup> ✔  
- 7|9<sup>k</sup> + 3 * 2<sup>k + 1</sup>  
7|9<sup>k + 1</sup> + 3 * 2<sup>k + 2</sup>  
7|9 * 9<sup>k</sup> + 6 * 2<sup>k + 1</sup>  
7|2(9<sup>k</sup> + 3 * 2<sup>k + 1</sup>) + 7 * 9<sup>k</sup>  
7|9<sup>k</sup> ✔  

## Indirekt bizonyítás
Feltesszük, hogy hamis az állítás, majd ebből az ellentkezőjére jutunk  

Állítás: sqrt(7) irracionális  
- hamis!
sqrt(7) racionális = felírható két egész szám hányadosaként (a/b, a és b relatív prímek)  
- sqrt(7) = a/b  
7 = (a/b)<sup>2</sup>  
7 = a<sup>2</sup> / b<sup>2</sup>  
7b<sup>2</sup> = a<sup>2</sup> -> a osztható 7-tel * -> a = 7k  
7b<sup>2</sup> = 49k<sup>2</sup>  
b<sup>2</sup> = 7k<sup>2</sup> -> b osztható 7-tel *  
\* több mint két osztója van a-nak és b-nek -> nem relatív prímek
↳ sqrt(7) irracionális

Állítás: sqrt(2) irracionális  
sqrt(2) = a/b  
2 = a <sup>2</sup> / b <sup>2</sup>  
2b <sup>2</sup> = a <sup>2</sup> -> 2|a  
a = 2t -> páros, 2t + 1 -> páratlan *  
a <sup>2</sup> 4t <sup>2</sup>, 4t <sup>2</sup> + 4t + 1  
2b <sup>2</sup> = 4t <sup>2</sup>  
b <sup>2</sup> = 2t <sup>2</sup> -> b osztható 2-vel *  
\* LNKO(a, b) =/= 1