### 1.
#### a)
a <sub>n</sub> = (n - 2)/(2n) 
a <sub>1</sub> = (1 - 2)/(2 * 1) = -1/2 
a <sub>2</sub> = (2 - 2)/(2 * 2) = 0/4 = 0 
a <sub>3</sub> = (3 - 2)/(2 * 3) = 1/6

#### c)
a <sub>n</sub> = 2 + (-1) <sup>n + 1</sup> * 3/n 
a <sub>1</sub> = 2 + (-1) <sup>2</sup> * 3/1 = 5 
a <sub>2</sub> = 2 + (-1) <sup>3</sup> * 3/2 = 1/2 
a <sub>3</sub> = 2 + (-1) <sup>4</sup> * 3/3 = 3 

#### e)
a <sub>n</sub> = sum(1/(k*(k+1)), n, k = 1) 
a <sub>1</sub> = 1/(1*(1+1)) = 1/2 
a <sub>2</sub> = sum(1/(k*(k+1)), n, k = 1) = 1/(1*(1+1)) + 1/(2*(2+1)) = 1/2 + 1/6 = 4/6 = 2/3 

#### g)
a <sub>n</sub> = {1, ha n páratlan; 1/2 <sup>n</sup>, ha n páros} 
a <sub>1</sub> = 1 
a <sub>2</sub> = 1/(2 <sup>2</sup>) = 1/4 
a <sub>3</sub> = 1 
a <sub>4</sub> = 1/(2 <sup>4</sup>) = 1/16 

#### i)
a <sub>n</sub> = -5 - 4 * a <sub>n - 1</sub>, ha n >= 2 
a <sub>1</sub> = -1 
a <sub>2</sub> = -5 - 4 * (-1) = -1  
a <sub>3</sub> = -5 - 4 * (-1) = -1 

### 5.
#### a)
a <sub>n</sub> = (n - 1)/(n - 2), ha n >= 3 

Monoton növekvő vagy csökkenő? 
Két megállapítási mód:
1. a <sub>n + 1</sub> - a <sub>n</sub> >=< 0
2. a <sub>n + 1</sub>/a <sub>n</sub> >=< 1

Beillesztés: 
1. mód
a <sub>n + 1</sub> - a <sub>n</sub> = ((n + 1) - 1)/((n + 1) - 2) - (n - 1)/(n - 2) = n/(n - 1) - (n - 1)/(n - 2) = (n * (n - 2) - (n - 1) <sup>2</sup>)/((n - 1) * (n - 2)) 
= (n <sup>2</sup> - 2n - n <sup>2</sup> + 2n - 1)/((n - 1) * (n - 2)) = -1/((n - 1) * (n - 2)) < 0 
n - 1 és n - 2 pozitívak → szigorúan monoton csökkenő

korlátosság 
felső korlát: a <sub>3</sub> = 2/1 = 2 
alsó korlát: 0 
↳ korlátos

Példa: 
a <sub>n</sub> = sqrt(n + 1) + sqrt(n)
a <sub>n + 1</sub> - a <sub>n</sub> = (sqrt(n + 2) + sqrt(n + 1)) - (sqrt(n + 1) + sqrt(n)) = sqrt(n + 2) - sqrt(n) > 0 
alsó korlát: sqrt(2) + 1 
felső korlát: nincs

#### d)
a <sub>n</sub> = sqrt(n + 1) - sqrt(n)

a <sub>n</sub> = (sqrt(n + 1) - sqrt(n)) * 1 = (sqrt(n + 1) - sqrt(n)) * ((sqrt(n + 1) + sqrt(n))/(sqrt(n + 1) + sqrt(n))) = (n + 1 - n)/(sqrt(n + 1) + sqrt(n)) = 1/(sqrt(n + 1) + sqrt(n)) 
↳ 1/inf → 0 
{a <sub>n</sub>} szig mon csökkenő 
felső korlát: a <sub>n</sub> 
alsó korlát: 0

### 6. a)
a <sub>n</sub> = n <sup>2</sup> - 9n - 106 = n <sup>2</sup> - 9n = n - 9/2 + (9/2)<sup>2</sup> - 120.25 = (n - 4.5)<sup>2</sup> - 120.25 
a <sub>4</sub> = -120 
a <sub>5</sub> = -120 

### 2. h)
a <sub>n</sub> = 20 + 19n - n <sup>2</sup> 
a <sub>n + 1</sub> - a <sub>n</sub> = (20 + 1(n + 1) - (n + 1) <sup>2</sup>) - (20 + 19n - n <sup>2</sup>) = 20 + 19n + 19 - n <sup>2</sup> - 2n - 1 - 20 - 19n + n <sup>2</sup> = -2n + 18 
ha n < 9, akkor > 0 
ha n = 9, akkor = 0 
ha n > 9, akkor < 0

a <sub>9</sub> - a <sub>8</sub> > 0 → a <sub>9</sub> > a <sub>8</sub> 
a <sub>10</sub> - a <sub>9</sub> = 0 → a <sub>10</sub> = a <sub>9</sub> → max elem a <sub>9</sub> = a <sub>10</sub> = 110
a <sub>11</sub> - a <sub>11</sub> < 0 → a <sub>11</sub> < a <sub>10</sub>

#### 7. b)
a <sub>n</sub> = 7 <sup>n</sup>/n! 
a <sub>n + 1</sub>/a <sub>n</sub> = (7 <sup>n + 1</sup>)/(n + 1)! * n!/7 <sup>n</sup> = 7/(n + 1) 
ha n < 6, akkor > 1 
ha n = 6, akkor = 1 
ha n > 6, akkor < 1

a <sub>6</sub>/a <sub>5</sub> > 1 → a <sub>6</sub> > a <sub>5</sub> 
a <sub>7</sub>/a <sub>6</sub> = 1 → a <sub>6</sub> = a <sub>7</sub> 
a <sub>8</sub>/a <sub>7</sub> < 1 → a <sub>8</sub> <= a <sub>77</sub>