a<sub>n</sub> számtani sorozat a<sub>1</sub> = a, d a differencia  
a<sub>n</sub> a + (n - 1) * d

# Teljes indukció
Kell egy állítássorozat  
A<sub>1</sub>: a<sub>1</sub> = a + (1 - 1) * d  
A<sub>2</sub>: a<sub>2</sub> = a + (2 - 1) * d = a + d  
A<sub>k</sub>: a<sub>k</sub> = a + (k - 1) * d  
A<sub>k + 1</sub>: a<sub>k + 1</sub> = a + k * d  

Ha a<sub>k</sub> akkor a<sub>k + 1</sub> is igaz

**Bizonyítás**  
1. a<sub>1</sub> = a ✔
2. Tegyük fel hogy a<sub>k</sub> igaz: **a<sub>k</sub> + a<sub>1</sub> + (k - 1) * d**(Indukciós hipotézis) valamely k-ra  
Belátjuk, hogy ebből következik, hogy a<sub>k + 1</sub> is igaz: a<sub>k + 1</sub> + k * d (ez a cél)

Tudjuk:
a<sub>k + 1</sub> = a<sub>k</sub> + d = a<sub>1</sub> + (k - 1) * d + d = a<sub>1</sub> + k * d

## Állítás:
a<sub>n</sub> számtani sorozat (a<sub>1</sub>)

Ekkor s<sub>n</sub> = (a<sub>1</sub> + a<sub>n</sub>) / 2 = ((2 * a<sub>1</sub> + (n - 1) * d) / 2) * n

s<sub>1</sub>: s<sub>1</sub> + a<sub>1</sub>  
A<sub>1</sub>: s<sub>2</sub> = ((2 * a<sub>1</sub> + (2 - 1) * d) / 2) * 2  
A<sub>k</sub>: s<sub>k</sub> = ((2 * a<sub>1</sub> + (k - 1) * d) / 2) * k  
A<sub>k + 1</sub>: s<sub>k + 1</sub> = ((2 * a<sub>1</sub> + k * d) / 2) * (k + 1)

s<sub>n</sub> = a<sub>1</sub> + a<sub>2</sub> + ... + a<sub>n</sub>

**Bizonyítás**  
1. s<sub>1</sub> = a<sub>1</sub>
2. Tegyük fel hogy A<sub>k</sub> fennáll, vagyis s<sub>k</sub> = ((2 * a<sub>1</sub> + (k - 1) * d) / 2) * k  
Erről levezetjük, hogy A<sub>k + 1</sub> is igaz vagyis s<sub>k + 1</sub> = ((2 * a<sub>1</sub> + k * d) / 2) * (k + 1) (Cél.)

s<sub>k + 1</sub>  = a<sub>1</sub> + a<sub>2</sub> + ... + a<sub>k</sub> = s<sub>k</sub> = a<sub>k + 1</sub> (Indukciós hipotézis) =  
= ((2 * a<sub>1</sub> + (k - 1) * d) / 2) * k + a<sub>1</sub> + k * d =  
= 2 * a<sub>1</sub> * k + (k - 1) * d * k + 2 * a<sub>1</sub> + 2 * k * d =  
= 2 * a<sub>1</sub> * (k - 1) + k * d * (k - 1 + 2) =  
= ((2 * a<sub>1</sub> + k * d) / 2) * (k - 1) ✔

## Állítás
Legyen a<sub>n</sub> a következő sorozat  
a<sub>0</sub> = 3  
a<sub>n + 1</sub> = a<sub>n</sub> + 2 * n + 1 (ha n > 0)

Ekkor a<sub>n</sub> = n<sup>2</sup> + 3

**Bizonyítás**  
1. n = 0-ra  
a<sub>0</sub> = 3 (így volt megadva) = 0<sup>2</sup> + 3 ✔
2. Tegyük fel hogy valamely k-ra k<sup>2</sup> + 3  
Kell: a<sub>k + 1</sub> = (k + 1)<sup>2</sup> + 3  
a<sub>k + 1</sub> = a<sub>k</sub> + 2 * k + 1 = k<sup>2</sup> + 3 + 2 * k + 1 = (k + 1)<sup>2</sup> + 3

## Állítás
Legyen addott az a<sub>n</sub> sorozat

a<sub>0</sub> = 2  
a<sub>n + 1</sub> = a<sub>n</sub> + 2 * n + 1

Ekkor a<sub>n</sub> = a<sub>n</sub> + 2 * n + 1

**Bizonyítás**  
1. n = 0  
a<sub>0</sub> = 2  
0<sup>2</sup> + 3 = 3

2 =/= 3, A<sub>1</sub>-re nem igaz!
2. Tegyük fel hogy a<sub>k</sub> = k<sup>2</sup> + 3  
Belátjuk, hogy a<sub>k + 1</sub> = (k + 1)<sup>2</sup> + 3  
a<sub>k + 1</sub> = a<sub>k</sub> + 2 * k + 1 = k<sub>2</sub> + 3 + 2 * k + 1 = (k + 1)<sup>2</sup> + 3

## Állítás
bármely n eleme N esetén
7|9<sup>n</sup> + 3 * 2<sup>n + 1</sup>

**Bizonyítás**  
1. n = 0  
7|9<sup>0</sup> + 3 * 2<sup>0 + 1</sup> = 1 + 3 * 2 = 7
2. Tegyük fel hogy valamely k-ra 7|9<sup>k</sup> + 3 * 2<sup>k + 1</sup> (Indukciós hipotézis)  
Ebből kihozzuk, hogy 7|9<sup>k + 1</sup> + 3 * 2<sup>k + 1 + 1</sup>  
7|9<sup>k + 1</sup> + 3 * 2<sup>k + 1 + 1</sup> = 9 * 9<sup>k</sup> + 2 * 3 * 2<sup>k + 1</sup> =  
= 7|2 * (9<sup>k</sup> + 3 * 2<sup>k + 1</sup>) + 7 * 9<sup>k</sup>

## Állítás
1 <sup>2</sup> + 2 <sup>2</sup> + n <sup>2</sup> = (n * (n + 1) * (2 * n + 1)) / 6 (n >= 1)

**Bizonyítás**  
1. BO = 1 <sup>2</sup> = 1  
n = 1  
BO = (1 * (1 + 1) * (2 * 1 + 1)) / 6 = 1
2. Tegyük fel hogy a k-adik igaz (valamely k-ra)  
1 <sup>2</sup> + 2 <sup>2</sup> + ... + k <sup>2</sup> + (k + 1) <sup>2</sup> = ((k + 1) * (k + 2) * (2 * (k + 1) + 1)) / 6  
BO = (1 <sup>2</sup> + 2 <sup>2</sup> + ... + k <sup>2</sup>) + (k + 1) <sup>2</sup> = (k * (k + 1) * (2 * k + 1)) / 6 + (k + 1) <sup>2</sup> =  
= (k * (k + 1) * (2 * k + 1) + 6 * (k + 1) * (k + 1)) / 6 =  
= ((k + 1) * (2 * k <sup>2</sup> + k + 6 * k + 6)) / 6  
(k + 2) * (2 * (k + 1) + 1) = 2 * k <sup>2</sup> + 4 * k + 3 * k + 6 = 2 * k <sup>2</sup> + 7 * k + 6

# Indirekt bizonyítás
## Állítás
...

**Bizonyítás**  
Feltesszük, hogy hamis az állítás, és ebből addig igyekszünk, amíg ellentmondásra nem jutunk

## Állítás
sqrt(2) irracionális  
Rac: a/b ahol, a, b =/= 0

**Bizonyítás** (indirekt)  
Tegyük fel hogy sqrt(2) irracionális  
sqrt(2) = a/b  
a, b > 0 -> sőt LNKO(a; b) = 1

2 = a <sup>2</sup> / b <sup>2</sup>  
2 * b <sup>2</sup> = a <sup>2</sup>  
2 * b <sup>2</sup> páros  
a <sup>2</sup> páros

2|a * a -> 2|a vagy 2|a  
a páros  
a = 2 * k

2 * b <sup>2</sup> = a <sup>2</sup> = (2 * k) <sup>2</sup> = 4 * k <sup>2</sup>  
b <sup>2</sup> = 2 * k <sup>2</sup> (páros)  
b <sup>2</sup> páros -> b páros

```
LNKO(a; b) = 1
és 2|a              ⚡︎ nem jó
és 2|b
```

Így sqrt(2) irracionális

Reductiv ad absurdum

## Állítás
sqrt(2) + sqrt(3) irracionális

**Bizonyítás**  
sqrt(2) + sqrt(3) racionális  
(sqrt(2) + sqrt(3))(sqrt(3) - sqrt(2)) = 3 - 2 = 1  
(sqrt(2) + sqrt(3)) - (sqrt(3) - sqrt(2)) = 2 * sqrt(2) racionális  

sqrt(2) racionális

## Állítás
Ha sqrt(2) + sqrt(3) racionális, akkor sqrt(2) racionális  
Ha sqrt(2) irracionális, akkor sqrt(2) + sqrt(3) is irracionális

**Kontrapozitív bizonyítás**  